\chapter{Analýza ľudskej chôdze}\label{chap:reprezentacia}

\section{Snímanie pohybu}

Snímanie pohybu alebo inými slovami motion capture je proces, ktorého úlohou je zaznamenávať pohyb objektov, osôb, prípadne zvierat. Výsledkom tejto metódy sú dáta reprezentujúce pohyb, ktoré majú využitie v rôznych odvetviach počítačovej grafiky. 

Na získanie dát je potrebná scéna, v ktorej sa nachádza snímaný objekt. V našom prípade je objektom ľudský herec. Ďalej je potrebné, aby bol tento herec oblečený v špeciálnom obleku, ktorý má na svojom povrchu umiestnené reflexné body. Tieto body sú  ľahko identifikovateľné pomocou počítača. Celá scéna je následne snímaná viacerými kamerami z rôznych uhlov. Každá z kamier vytvára snímky v rovnakých časových intervaloch. Najčastejšie sa používa 30 snímok za sekundu. Z týchto snímok je následne možné zistiť polohu reflexných bodov v priestore pre konkrétny čas.

Polohy bodov sa následne aplikujú na virtuálnu kostru, kde jeden bod na obleku herca prislúcha jednému kĺbu na kostre, ako môžeme vidieť na obrázku \ref{img:pipeline_mocap}. Výsledkom je kostra, ktorá sa vo virtuálnom svete pohybuje rovnako ako herec na scéne. Pridaním 3D modelu na kostru sa dá následne vytvoriť počítačová animácia, v ktorej už nebude potrebné pohyb ručne animovať. V našej metóde však budeme používať iba samotnú kostru, ktorá bude reprezentovať chôdzu konkrétnej osoby. 

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/pipeline_mocap}
		\caption{Priebeh metódy snímania pohybu \cite{obrazok_mocap_pipeline}.}
		\label{img:pipeline_mocap}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Na výskum a testovanie našej metódy sme potrebovali dáta, ktoré by reprezentovali chôdzu ľudí. Našli sme mnoho online knižníc, ktoré ponúkajú rôzne motion capture dáta. Vo väčšine prípadov sa však nejednalo o dáta chôdze, ale o beh, lezenie, chytanie lopty atď. Vybrali sme si 2 knižnice \cite{mocap_data} \cite{mocap_lib_2}, ktoré ponúkali takmer 200 vhodných záznamov chôdze rôznych ľudí. Tieto záznamy sme neskôr spracovali a použili.

\section{Štruktúra MoCap dát}
 
Existuje veľa spôsobov ako reprezentovať dáta získané snímaním pohybu. Najčastejšie sa však ukladajú v $ASCII$ formáte v podobe textu. Tento text je následne možné čítať a zostaviť z neho nasnímaný pohyb. Spôsobov kódovania pohybu do textu je hneď niekoľko. Každý zo spôsobov má svoj špecifický formát. Najčastejšie používané formáty sú $amc/asf$, $c3d$, $tvd$, $bvh$ a $txt.$ Líšia sa v spôsobe akým dáta ukladajú. My sme si vybrali súbory vo formáte $bvh$ (biovision hierarchy) \cite{bvh_stranka}. 

Súbor s týmto formátom obsahuje okrem dát pohybu aj údaje o štruktúre a veľkosti kostry, ktoré sú pre našu metódu kľúčové. Súbor je rozdelený na 2 hlavné sekcie. Prvá z nich sa nazýva hierarchická, pretože sa v nej opisuje kostra, ktorá má hierarchickú štruktúru. Časť tejto sekcie môžeme vidieť v ukážke \ref{lst:bvh_hierarchy}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, caption={Ukážka hierarchickej sekcie bvh súboru.}, label={lst:bvh_hierarchy}]
HIERARCHY
ROOT Hips
{
  OFFSET 34.0413 97.9226 25.1906
  CHANNELS 6 Xposition Yposition Zposition Zrotation Xrotation Yrotation
  JOINT ToSpine
  {
    OFFSET 0.0105055 10 1
    CHANNELS 3 Zrotation Xrotation Yrotation
    JOINT Spine
    {
      OFFSET 0 12 1.60637
      CHANNELS 3 Zrotation Xrotation Yrotation
      JOINT Neck
      {
      	...
      }  
    }
  }
}
\end{lstlisting}
\FloatBarrier

Súbor sa začína slovom $HIERARCHY$. To znamená začiatok hierarchickej sekcie. V druhom riadku je slovo $ROOT$, ktoré označuje koreňový vrchol, respektíve koreňový kĺb celej hierarchie. Nasledujúce slovo v tomto riadku súboru je názov kĺbu. V našom prípade hips, teda bedrá. Ak začneme postupovať ďalej, narazíme na slovo $OFFSET$. Za ním nasledujú 3 čísla, ktoré predstavujú, o koľko je tento vrchol vzdialený od svojho predka v smere $X$, $Y$ a $Z$. Vieme teda zistiť dĺžku danej kosti. Kedže sa však jedná o koreň, ktorý nemá predka, počíta sa tento posun od počiatku globálneho súradnicového systému. V našom prípade to znamená, že koreň sa nachádza presne v strede sústavy, teda nie je nikam posunutý. 

Slovo $CHANNELS$ znamená, že za ním bude nasledovať počet kanálov, ktoré využíva tento vrchol. Za číslom, ktoré vyjadruje ich počet sa nachádza aj zoznam daných kanálov. Tieto kanály slúžia na výpočet priestorovej pozície daného kĺbu. Môžeme sa z nich dozvedieť, že koreň obsahuje 3 kanály, ktoré popisujú jeho pozíciu pomocou súradníc $X$, $Y$ a $Z$ a ďalšie 3 kanály, ktoré určujú jeho rotáciu vzhľadom na predka. Keďže koreň predka nemá tieto rotačné údaje, znamenajú rotáciu okolo vlastnej osi. Čize smer, ktorým bude koreň a následne aj celá kostra natočená. Hodnoty týchto kanálov sa načítavajú z pohybovej sekcie z ukážky \ref{lst:bvh_motion}, ktorú si neskôr popíšeme. 

Po deklarácií kanálov nasleduje slovo $JOINT$. To reprezentuje nový kĺb, ktorý je potomkom vrcholu z predošlej úrovne, čiže koreňa. Všetky ostatné slová a hodnoty sa správajú rovnako ako pri koreňovom vrchole. S tým rozdielom, že tieto údaje budú znamenať posun a rotáciu vzhľadom na svojho predka. Hierarchia vrcholov je v súbore zadaná zátvorkami a odsadením textu. Odsadenie textu nie je nutnou podmienkou, ale niektoré z profesionálnych softvérov ho vyžadujú. Syntaktický analyzátor, ktorý sme implementovali vyžadoval iba správne rozmiestnené zátvorky.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, caption={Ukážka pohybovej sekcie bvh súboru.}, label={lst:bvh_motion}]
MOTION
Frames:	91
Frame Time:	0.0333333
10.6596 99.3375 16.8111 0.444372 -4.42636 -2.22279 0 0 0 ...
10.6581 99.3561 16.8106 0.388866 -4.34177 -2.20058 0 0 0 ...
...
\end{lstlisting}
\FloatBarrier

Z hierarchickej sekcie dokážeme pomocou offsetov a informácií o hierarchii, zostaviť celú kostru, ktorú si detailnejšie popíšeme v sekcii \ref{section:model_kostry}. Okrem kostry však potrebujeme ešte údaje o pohybe. Tie sú uložene v pohybovej sekcii súboru, ktorá nasleduje hneď za sekciou hierarchickou. 

Začína sa slovom $MOTION$ a popisuje pohyb danej kostry. Slovo $Frames$ označuje, koľko jednotlivých snímok sa v súbore nachádza. $Frame Time$ je číslo, ktoré označuje čas trvania jedného snímku. V našom prípade to je 33 milisekúnd, čo predstavuje rýchlosť 30 snímok za sekundu.

V nasledujúcom riadku sa už nachádzajú samotné dáta pohybu. Každý riadok popisuje jeden snímok. Tieto dáta sú  hodnoty, ktoré vstupujú do kanálov z hierarchickej sekcie. Ak si zoberieme koreňový vrchol, vidíme, že má 6 kanálov. Konkrétne $Xposition$, $Yposition$, $Zposition$, $Zrotation$, $Xrotation$ a $Yrotation$. Prvé číslo v riadku bude predstavovať súradnicu $X$ koreňa, druhé číslo súradnicu $Y$ atď. Prvých 6 čísel bude teda určených iba pre koreň. Ostatné vrcholy majú iba 3 rotačné kanály takže každé ďalšie 3 čísla budú predstavovať hodnoty pre nasledujúci hierarchický vrchol. 

\section{Model kostry}\label{section:model_kostry}

V predošlej sekcii sme si popísali štruktúru súboru, ktorý používame ako vstup pre našu metódu. Tieto dáta je však potrebné správne načítať pre ďalšie použitie. 

Prvým krokom je zostavenie kostry z hierarchickej sekcie vstupného súboru. Z tejto sekcie dokážeme zostaviť kostru v základnej polohe, teda bez pohybu. Kostru si môžeme predstaviť ako graf, kde vrcholy predstavujú kĺby a hrany predstavujú kosti. Pozícia koreňa je pevne daná. Potomkovia mali definovaný iba posun vzhľadom na predka. Čiže pozíciu každého z potomkov bolo možné vypočítať ako súčet posunu s pozíciou priameho predka.

Týmto spôsobom sme vedeli zostaviť kostru, ktorá obsahovala informácie o priestorovej polohe kĺbov. Na túto kostru už bolo možné aplikovať dáta z pohybovej sekcie vstupného súboru, ktoré reprezentovali pohyb. O nich si povieme viac v sekcii \ref{section:reprezentacia_chodze}. 

Zatiaľ však máme iba kostru v základnej polohe. Štruktúra kostry môže byť pre každý vstupný súbor iná. Dataset ktorý sme použili však obsahoval kostry, ktorých štruktúru môžeme vidieť na obrázku \ref{img:model_kostry}. Celý systém sme navrhli tak, aby vedel spracovať kostru tohto typu. Použitá kostra je zložená zo 17 kĺbov a 5 koncových bodov, takže v súčte pozostáva z 22 hierarchicky usporiadaných bodov. Tieto body budeme označovať ako $P_i$, kde  $i$ $\in$ \big \langle 1,22\big \rangle.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/kostra_model}
		\caption{Model kostry. $P_{1}$-bedrá (stred), $P_{2}$-kostrč, $P_{3}$-dolný chrbát, $P_{4}$-horný chrbát, $P_{5}$-krk, $P_{6}$-hlava, $P_{7}$-ľavé rameno, $P_{8}$-ľavá ruka, $P_{9}$-ľavý lakeť, $P_{10}$-ľavá dlaň, $P_{11}$-pravé rameno, $P_{12}$-pravá ruka, $P_{13}$-pravý lakeť, $P_{14}$-pravá dlaň, $P_{15}$-pravý bedrový kĺb, $P_{16}$-pravé koleno, $P_{17}$-pravá päta, $P_{18}$-pravá špička, $P_{19}$-ľavý bedrový kĺb, $P_{20}$-ľavé koleno, $P_{21}$-ľavá päta, $P_{22}$-ľavá špička.}
		\label{img:model_kostry}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Koreňom celej hierarchie je bod $P_1$ označený číslom 1. Jeho potomkovia sú kĺby s číslom 2, 15 a 19, teda body $P_2$, $P_{15}$ a $P_{19}$. Podobným spôsobom je usporiadaná celá kostra. Hierarchia v tomto prípade slúži na správnu reprezentácie rotácií. Rotácia každého vrcholu sa prejaví na všetkých jeho potomkoch. V prípade, že pridáme rotáciu na koreňový vrchol, táto rotácia sa prejaví rekurzívne na všetkých jeho potomkoch. Ciže celá postava sa otočí o daný uhol po danej osi. Pridaním rotácie pre každý z kĺbov, vieme kostru vytvarovať do ľubovoľnej pózy.

\section{Reprezentácia chôdze}\label{section:reprezentacia_chodze}

V predchádzajúcej sekcii sme si popísali štruktúru kostry, ktorú budeme používať. Pre našu metódu však potrebujeme okrem statickej pózy aj pohyb. Ten je súčasťou zdrojového súboru, ale je potrebné ho správne aplikovať. 

Každý z kĺbov je možné rotovať okolo svojho hierarchického predka po všetkých troch osiach. Takže pomocou rotácií, ktorých hodnoty sa nachádzajú v pohybovej sekcii vstupného súboru, dokážeme vytvárať jednotlivé pózy tejto kostry. Týmito pózami vieme následne reprezentovať aj samotnú chôdzu. Na reprezentáciu chôdze nám stačí niekoľko po sebe idúcich póz, ako môžeme vidieť na obrázku \ref{img:sekvencia_chodze}. Jedna takáto póza sa taktiež nazýva snímok. Optimálne množstvo pre reprezentáciu normálnej chôdze je 30 snímok za 1 sekundu (30 fps). Pri reprezentácií rýchlejšieho pohybu ako napríklad behu by bolo potrebné použiť aspoň 60 snímok za sekundu, aby bol pohyb plynulý. Pri chôdzi nám ich však stačilo 30.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/sekvencia_chodze}
		\caption{Sekvencia reprezentovanej chôdze.}
		\label{img:sekvencia_chodze}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Na zostavenie každej z póz celej sekvencie potrebujeme kostru v základnej polohe, ktorú zostavíme pomocou offsetov jednotlivých kĺbov. Na všetky kĺby tejto kostry následne aplikujeme dáta z pohybovej sekcie $bvh$ súboru. V tejto sekcii sa nachádza popis pohybu pre každý snímok zvlášť. Pre koreň je okrem rotácie zadaná aj pozícia. To znamená, že tento údaj bude udávať globálnu polohu celej kostry v priestore pre každý snímok zvlášť.

Pre každý z kĺbov máme zadanú rotáciu pre všetky tri osi $XYZ$. Toto číslo je vyjadrené v stupňoch a určuje, o koľko sa daný kĺb otočí okolo svojho predka. Táto rotácia sa prejaví aj na všetkých potomkoch rotovaného kĺbu. Ak napríklad otočíme koreň, spolu s ním sa otočí celá kostra. Ak otočíme ramenný kĺb, pohne sa celá ruka. 

Poradie v akom sa rotácie aplikujú je dôležité pre správnu interpretáciu pózy. Toto poradie je striktne zadané pomocou hierarchie kĺbov. Rotácie sa teda začnú aplikovať postupne so začiatkom v koreňovom kĺbe. Podľa špecifikácie formátu $bvh$ sa však rotácia okolo koreňa musí preskočiť a vykonať ako posledná. Táto posledná rotácia už iba natočí kostru do správneho smeru. 

Poradie osí okolo ktorých kĺby rotujeme je tiež veľmi dôležité. Toto poradie je zadané v zdrojovom súbore. Konkrétne ako $Zrotation$, $Xrotation$ a $Yrotation$ v ukážke \ref{lst:bvh_hierarchy}. To znamená, že najskôr musíme kĺb rotovať okolo osi $Z$, potom okolo osi $X$ a nakoniec okolo osi $Y$. Pre dosiahnutie správneho výsledku však musíme rotačné matice aplikovať v opačnom poradí. To isté platí aj v prípade použitia kvaternionov. Rotácie je teda potrebné skladať odzadu, teda najskôr sa vykonáva rotácia okolo osi $Y$, potom okolo $X$ a nakoniec okolo osi $Z$.

\section{Parametre chôdze}\label{section:param_chodze}

My ľudia dokážeme častokrát identifikovať známu osobu v diaľke alebo pri zlom svetle, iba na základe toho ako sa pohybuje. Chôdza každého človeka totiž obsahuje množstvo charakteristických čŕt, ktoré sú pre danú osobu jedinečné. Niekto kráča rýchlejšie, niekto dvíha nohy vyššie a niekto zase príliš pohybuje rukami alebo sa viac nakláňa do strán. Podobných príznakov by sme vedeli nájsť nespočetne veľa. Z celej tejto množiny príznakov sme niektoré vybrali a rozdelili ich na tri kategórie. Fyziologické, pohybové a časovo závislé. Medzi fyziologické patrí napríklad výška osoby. Tá je stále konštantná. Za pohybové môžeme považovať napríklad dĺžku kroku. Táto dĺžka nemusí byť nutne rovnaká pri každom kroku a môže sa jemne líšiť. Poslednou kategóriou sú časovo závislé parametre. Medzi ne patrí napríklad zrýchlenie, ktoré sa počíta pre každý časový okamih. V tejto kapitole si všetky tieto príznaky alebo inak povedané parametre detailne popíšeme.

\subsection{Fyziologické parametre}

Fyziologické parametre sú pre jednu osobu rovnaké v každom časovom okamihu pohybu. Na ich výpočet nie je dokonca ani potrebné, aby sa subjekt prechádzal. Dajú sa vypočítať z jedného ľubovoľného snímku. V našej metóde sme použili 5 fyziologických parametrov. Medzi ne patrí výška trupu, dĺžka ľavej a pravej ruky, dĺžka ľavej a pravej nohy. Pri výpočte týchto parametrov sa používajú vzdialenosti medzi kĺbmi. Každý z kĺbov je reprezentovaný ako bod \(P\) v trojrozmernom priestore, definovaný súradnicami (\(x\),\(y\),\(z\)). Takže vzdialenosť \(D\) medzi dvoma kĺbmi sa vypočíta ako euklidovská vzdialenosť týchto dvoch bodov podľa rovnice \ref{eq:vzdialenost_bodov}. Výsledná hodnota bude súčet vzdialeností medzi každými dvoma susediacimi kĺbmi z danej postupnosti. Jednotlivé parametre predstavujúce dĺžky telesných partií \(L\), tak vypočítame pomocou rovnice \ref{eq:dlzky_koncatin}.

\begin{equation}
\label{eq:vzdialenost_bodov}
	D(P_1,P_2) = \sqrt{(P_{1_x} - P_{2_x})^2 + (P_{1_y} - P_{2_y})^2 + (P_{1_z} - P_{2_z})^2},
\end{equation}
\FloatBarrier 

\begin{equation}
\label{eq:dlzky_koncatin}
	L_w = \sum_{i\in w} D(P_{w_i},P_{w_{i+1}}),
\end{equation}
\FloatBarrier 

kde \(w\) predstavuje množinu kĺbov reprezentujúcich danú partiu. Indexy kĺbov z týchto množín nájdeme popísané v tabuľke \ref{table:zoznam_klbov}. Tieto vzdialenosti sme počítali pre každý snímok zvlášť. Výsledná hodnota bola priemerom hodnôt zo všetkých snímok, aby sa tak minimalizovali drobné nepresnosti, spôsobené počítačovou aritmetikou.

\begin{table}[h!]
\centering
    \begin{tabular}{ | c | l | l | }
    \hline
    Označenie & Parameter & \(w\) \\ \hline
    $\gamma$ & Výška trupu & \big\{6, 5, 4, 3, 2, 1\big\} \\ \hline
    $\alpha_P$ & Dĺžka pravej ruky & \big\{12, 13, 14\big\} \\ \hline
    $\alpha_L$ & Dĺžka ľavej ruky & \big\{8, 9, 10\big\} \\ \hline
    $\beta_P$ & Dĺžka pravej nohy & \big\{15, 16, 17\big\} \\ \hline
    $\beta_L$ & Dĺžka ľavej nohy & \big\{19, 20, 21\big\} \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Postupnosti kĺbov.}\label{table:zoznam_klbov}
\end{table}
\FloatBarrier 

\subsection{Pohybové parametre}

Pohybové parametre zahŕňajú atribúty, ktoré sa môžu pri každom kroku chôdze meniť. Patrí sem napríklad rýchlosť chôdze, dĺžka kroku atď. Celkom sme skúmali až 30 parametrov, ktoré by mohli byť pri identifikácií relevantné. Ukázalo sa však, že väčšina z nich je závislá od priestorovej polohy kostry. Takéto parametre sme preto vylúčili. Nakoniec nám zostalo 10 parametrov, ktoré sme ďalej podrobili analýze. Zoznam parametrov je uvedený v tabuľke \ref{tab:dynamicke_atributy}.

\begin{table}[h!]
\centering	
    \begin{tabular}{ | c | l | }
    \hline
    Označenie & Parameter \\ \hline
    $\upsilon$ & Rýchlosť chôdze \\ \hline
    $\delta_L$ & Dĺžka kroku ľavou nohou \\ \hline
    $\delta_P$ & Dĺžka kroku pravou nohou \\ \hline
    $\kappa$ & Šírka kroku \\ \hline
    $\sigma^2_{P_6, x}$ & Variancia hlavy po x-ovej osi \\ \hline
    $\sigma^2_{P_6, y}$ & Variancia hlavy po y-ovej osi \\ \hline
    $\sigma^2_{P_{20}, y}$ & Variancia ľavého kolena po y-ovej osi \\ \hline
    $\sigma^2_{P_{16}, y}$ & Variancia pravého kolena po y-ovej osi \\ \hline
    $\sigma^2_{P_7, x}$ & Variancia ľavého ramena po x-ovej osi \\ \hline
    $\sigma^2_{P_{11}, x}$ & Variancia pravého ramena po x-ovej osi \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zoznam pohybových parametrov.}\label{tab:dynamicke_atributy}
\end{table}
\FloatBarrier

Pohybové parametre nie sú stabilné tak ako parametre fyziologické. Pre jednu osobu sa môžu pri každom kroku meniť. Na ich výpočet nám už nebude stačiť iba jediný snímok ako pri fyziologických parametroch. V tomto prípade budeme potrebovať niekoľko, po sebe idúcich snímok, ktoré zachytávajú minimálne 2 kroky z celej chôdze. 2 kroky znamenajú to, že sa ľavá aj pravá noha dotkne zeme 2x, aby bolo možné vypočítať dĺžku kroku. Počet snímok, ktorý by tieto 2 kroky zachytával, nie je možné jednoznačne určiť. Závisí to od počtu snímok za sekundu a rýchlosti snímanej chôdze.


\subsubsection{Rýchlosť chôdze}

Rýchlosť chôdze je číselná hodnota udávajúca dĺžku dráhy, ktorú osoba prejde za stanovený čas. Konkrétne je to vzdialenosť, ktorú urazí bod $P_1$ (obr. \ref{img:model_kostry}). Potrebovali sme si však zvoliť vhodný časový krok. Vzhľadom na to, že vstupné dáta obsahujú pre jednu sekundu vždy celočíselný počet snímok (30, 60, \ldots), bola jedna sekunda najvhodnejšia voľba. 

Zo vstupných dát sme vedeli, koľko snímok sa nachádza v jednej sekunde. Pri našich pokusoch to bolo vždy 30. Nemusí to však byť pravidlom. Na základe toho sme si z celej sekvencie chôdze mohli vyselektovať každý tridsiaty. Z každých dvoch vyselektovaných, po sebe idúcich snímok sme vypočítali, o koľko sa bod $P_1$ pohol. Tieto vzdialenosti udávali dĺžku dráhy, ktorú osoba prešla za každú sekundu trvania chôdze. Aj napriek tomu, že rýchlosť chôdze by mala byť teoreticky konštantná, neboli všetky tieto hodnoty rovnaké. V jednej sekunde totiž mohla sledovaná osoba mierne zrýchliť alebo naopak spomaliť. Pokúsili sme sa použiť aritmetický priemer týchto dát, ktorý sa však ukázal ako nesprávna voľba. V niektorých prípadoch začala sledovaná osoba ku koncu chôdze spomaľovať, čo spôsobovalo skreslenie výsledkov. Výslednú rýchlosť sme určili ako medián zo získaných dát.

\subsubsection{Dĺžka kroku}

Pri našich experimentoch sme využívali dva parametre pre dĺžku kroku. Jeden pre ľavú a druhý pre pravú nohu. Ukázalo sa totiž, že človek nemusí robiť rovnako dlhé kroky pre každú z dolných končatín. Dĺžku kroku sme počítali ako vzdialenosť dvoch bodov, v ktorých sa päta rovnakej nohy dotkla zeme. Tieto body sú znázornené na obrázku \ref{img:dlzka_kroku}. Obrázok ukazuje dotyky ľavej nohy s podlahou.

Na výpočet vzdialenosti sme najskôr potrebovali detegovať body v ktorých sa noha dotkla zeme. Podlaha však nebola nijako definovaná. Mohla sa nachádzať v ľubovoľnej výške vzhľadom na súradnicový systém. Použiť výškové súradnice na detekciu dotyku s podlahou, nebolo možné. 

Pri chôdzi však dochádza k striedavému pohybu nôh. Napríklad pravá noha sa pohybuje, zatiaľ čo ľavá stojí na mieste a svoju polohu nemení. Ľavá sa začne pohybovať, až keď sa pravou dotkneme podlahy. Čiže v momente dotyku nohy s podlahou, sa jej poloha nemení. To znamená, že poloha tejto nohy je v niekoľko, po sebe idúcich snímkach rovnaká. Z obrázku \ref{img:dlzka_kroku} môžeme vidieť, že v hľadaných miestach je hustota bodov reprezentujúcich pätu vyššia. 

Miesta v ktorých bola táto hustota najvyššia, predstavovali body, v ktorých sa noha dotkla zeme. Týmto spôsobom sme dostali niekoľko, po sebe idúcich bodov, ktoré predstavovali dotyk nohy s podlahou. Následne sme vypočítali vzdialenosti medzi nimi. Táto vzdialenosť bola hľadaná dĺžka kroku. K výpočtu sme však vždy potrebovali sekvenciu chôdze v ktorej by osoba vykonala minimálne dva kroky. Pre jednu osobu sa dĺžka krokov počas chôdze mohla mierne líšiť. Výslednú hodnotu sme dostali ako medián z vypočítaných dát. Platí však, že čím je záznam chôdze dlhší, tým sú výsledky presnejšie.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/dlzka_kroku}
		\caption{Dĺžka kroku ľavej nohy.}
		\label{img:dlzka_kroku}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier


\subsubsection{Šírka krokov}

Tento parameter určuje, aká je vzdialenosť piat od seba pri chôdzi. Pre výpočet tejto hodnoty sme potrebovali taktiež detekovať body, v ktorých sa nohy dotýkali zeme. Tieto body sme získali rovnakým spôsobom ako v pri výpočte dĺžky kroku. Získané body sme následne premietli na podlahu, teda na rovinu $XZ$. Vzhľadom na to sme začali, uvažovať o týchto bodoch v 2D. Pohľad na túto rovinu je zobrazený na obrázku \ref{img:sirka_kroku}. Hľadané body sú znázornené fialovou farbou s označením 1 až 5. 

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/sirka_kroku}
		\caption{Šírka kroku - pohľad z hora.}
		\label{img:sirka_kroku}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Na výpočet šírky sú potrebné minimálne 3 po sebe idúce body. Pri hľadaní presnej hodnoty sme však vyskúšali dva rôzne spôsoby. Prvým z nich bolo jednoducho pospájať každý tretí bod a vytvoriť tak priamky, ktoré by prechádzali bodmi \big\{1,3\big\}, \big\{2,4\big\} a \big\{3,5\big\}. Od týchto priamok sme následne vypočítali vzdialenosť k bodu, ktorý sme preskočili. Čiže vzdialenosť bodu 2 od priamky, ktorá prechádzala bodmi \big\{1,3\big\} atď. Týmto spôsobom sme však získali hodnoty s veľkým rozptylom. Znamenalo to, že tento prístup nebol príliš dobrý, pretože sme potrebovali získať dáta, ktorých rozptyl by bol medzi jednotlivými krokmi čo najmenší.

Zvolili sme preto použitie lineárnej regresie \cite{linear_regress}. Pomocou nej sme pre každé tri po sebe idúce body našli priamku, ktorá tieto body najlepšie vystihovala. Takto nájdené priamky sú čiastočne načrtnuté na obrázku \ref{img:sirka_kroku} čiarkovanou čiarou. Následne sme vypočítali vzdialenosti týchto priamok od prostredného z bodov, ktoré boli použité pri určení priamky lineárnou regresiou. Čiže pre priamku vypočítanú z bodov \big\{1,2,3\big\}, sme hľadali vzdialenosť od bodu 2. Týmto spôsobom sme taktiež získali dáta, ktoré mali určitý rozptyl, ktorý bol spôsobený tým, že sledovaná osoba sa neprechádzala po dokonale rovnej trajektórií, ale občas zamierila do strán a následne pohyb vyrovnala. Tieto občasné extrémy by pri priemerovaní hodnôt mohli spôsobovať značnú mieru skreslenia, a preto sme opäť použili medián z vypočítaných dát.

\subsubsection{Variancia}

Variancia alebo inými slovami rozptyl udáva veľkosť rozmedzia, v ktorom sa nachádzajú sledované hodnoty. Označuje sa ako $\sigma^2$ a je možné ju vypočítať podľa vzorca \ref{eq:var}. 

\begin{equation}
\label{eq:var}
	\sigma^2 = \frac{1}{N - 1} \sum_{i = 1}^{N} (x_i - \mu)^2,
\end{equation}
\FloatBarrier 

kde $N$ je počet bodov a $\mu$ je stredná hodnota. Je to v podstate priemer druhých mocnín vzdialeností hodnôt od ich priemernej hodnoty $\mu$. Na obrázku \ref{img:variancia_hlava} môžeme vidieť pohľad z hora na chôdzu osoby. Farebné body predstavujú pohyb hlavy po osi $X$. Plná čiara označená ako $\mu$, predstavuje strednú hodnotu resp. priemer súradníc $X$ týchto bodov. Variancia $\sigma^2$ je reprezentovaná čiarkovanou čiarou a predstavuje rozmedzie v akom sa body nachádzajú, respektíve druhú mocninu tohto rozmedzia.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/variancia_hlava}
		\caption{Variancia hlavy po osi X.}
		\label{img:variancia_hlava}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Tento spôsob výpočtu variance by bol správny iba v prípade, že by sledovaná osoba kráčala vždy v smere osi $Z$. Ak si predstavíme, že by sa osoba pohybovala rovnakým spôsobom, ale v smere osi $X$, rozptyl by bol obrovský, pričom chôdza by zostala nezmenená. Riešením bolo počítať varianciu ako strednú kvadratickú odchýlku $MSE$ \cite{mse}, ktorá predstavuje odhadovanú hodnotu variancie. Rozdiel bol v tom, že strednú hodnotu sme už nepočítali ako obyčajný priemer, ale tento raz sme využili lineárnu regresiu \cite{linear_regress}. Jej výsledkom bola priamka, ktorá predstavovala strednú hodnotu našich bodov. Rozdiel je vidieť na obrázku \ref{img:lin_reg}. 

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/lin_reg}
		\caption{Lineárna regresia $\hat{y}$ a stredná hodnota $\mu$.}
		\label{img:lin_reg}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Je vidieť, že priamka $\hat{y}$ vystihuje zadané body oveľa lepšie ako priemer $\mu$. Pomocou tejto priamky sme už vedeli vypočítať veľkosť strednej kvadratickej odchýlky $MSE$ pomocou vzorca \ref{eq:mse}. 

\begin{equation}
\label{eq:mse}
	MSE = \frac{\sum_{i = 1}^{N} (y_i - \hat{y_i})^2}{N - 2},
\end{equation}
\FloatBarrier 

kde $N$ je počet bodov, $y_i$ je $y$ súradnica i-teho bodu a $\hat{y_i}$ je stredná hodnota v bode $i$ vypočítaná ako priamka $\hat{y_i} = \beta_0 + \beta_1 x_i$. $\beta_0$ a $\beta_1$ sú koeficienty získané lineárnou regresiou. Tento spôsob sa ukázal ako najpresnejšia voľba pri odhade veľkosti variancie, a preto sme sa ho rozhodli použiť na výpočet všetkých variancií uvedených v tabuľke \ref{tab:dynamicke_atributy}.


\subsection{Časovo závislé parametre}

\begin{table}[h!]
\centering
    \begin{tabular}{ | c | l | c | l | }
    \hline
  $a_{P_6}$    & zrýchlenie hlavy 				& $\omega_v$   & rotácia ramien vertikálna  \\ \hline
  $a_{P_1}$    & zrýchlenie bedier 				& $\omega_h$   & rotácia ramien horizont. \\ \hline
  $a_{P_9}$    & zrýchlenie ľavého lakťa 		& $d_{P_{10,14}}$ &	vzdialenosť dlaní\\ \hline
  $a_{P_{13}}$ & zrýchlenie pravého lakťa 		& $d_{P_{9,13}}$  &	vzdialenosť lakťov\\ \hline
  $a_{P_{10}}$ & zrýchlenie ľavej dlane 		& $d_{P_{16,20}}$ &	vzdialenosť kolien \\ \hline
  $a_{P_{14}}$ & zrýchlenie pravej dlane 		& $d_{P_{17,21}}$ &	vzdialenosť piat   \\ \hline
  $a_{P_{20}}$ & zrýchlenie ľavého kolena 		& $d_{P_{18,22}}$ &	vzdialenosť špičiek \\ \hline
  $a_{P_{16}}$ & zrýchlenie pravého kolena 		& $\varphi_{n}$   &	náklon hlavy voči krku  \\ \hline
  $a_{P_{21}}$ & zrýchlenie ľavej päty  		& $\varphi_{\gamma}$   & náklon trupu \\ \hline
  $a_{P_{17}}$ & zrýchlenie pravej päty  		& $\varphi_{\alpha_L}$ & ohyb ľavej ruky \\ \hline
  $a_{P_{22}}$ & zrýchlenie ľavej špičky  		& $\varphi_{\alpha_P}$ & ohyb pravej ruky\\ \hline
  $a_{P_{18}}$ & zrýchlenie pravej špičky       & $\varphi_{\beta_L}$  & ohyb ľavej nohy \\ \hline
         &                                     & $\varphi_{\beta_P}$  & ohyb pravej nohy  \\ \hline
\end{tabular}
    \caption{Zoznam časovo závislých parametrov.}\label{table:cas_atributy}
\end{table}
\FloatBarrier 

V tejto sekcii si popíšeme parametre, ktoré sú závislé od času. Nebude sa už jednať o jednorozmerné hodnoty, ako to bolo pri fyziologických alebo pohybových parametroch, ale o postupnosť hodnôt v závislosti od času.

Parametrov, ktoré sa menia v závislosti od času, by sa dalo nájsť mnoho. My sme sa však rozhodli skúmať zrýchlenie kĺbov, rotácie ramien, ohyb a vzdialenosti končatín. Kompletný prehľad skúmaných parametrov je popísaný v tabuľke \ref{table:cas_atributy}.

\subsubsection{Zrýchlenie}

Ako už názov napovedá, skúmali sme zrýchlenie rôznych kĺbov v čase. Výsled\-kom bol signál, ktorý ukazoval, zmenu magnitúdy zrýchlenia v závislosti na čase. Magnitúdu zrýchlenia sme najskôr počítali z kĺbov, dvoch tesne po sebe idúcich snímok. Tieto výsledky sa však ukázali ako nepresné, nakoľko obsahovali veľké skreslenie. Výpočet sme upravili tak, aby sa nepoužívali dva, tesne po sebe idúce snímky, ale aby sa vždy jeden preskočil a do výpočtu sa použil iba každý druhý snímok. Výsledné hodnoty zrýchlenia $a$ sme vypočítali podľa vzorca \ref{eq:zrychlenie}. Pre výpočet zrýchlenia sme potrebovali poznať rýchlosti $v_1$ a $v_2$, ktoré sme vypočítali pomocou vzorca \ref{eq:rychlost}.

\begin{equation}
\label{eq:zrychlenie}
	a = \frac{v_2 - v_1}{t_2 - t_1},
\end{equation}
\FloatBarrier 

\begin{equation}
\label{eq:rychlost}
	v =\frac{D(P_2, P_1)}{t_2 - t_1}, 
\end{equation}
\FloatBarrier 

kde $P_1$ a $P_2$ sú body reprezentujúce pozície kĺbu v časoch $t_1$ a $t_2$. $v_1$ a $v_2$ sú rýchlosti v časoch $t_1$ a $t_2$. $D$ je funkcia pre výpočet vzdialenosti dvoch bodov.

Týmto spôsobom sme vypočítali magnitúdy zrýchlenia v čase. Výsledné hodnoty sme zakreslili do grafu, kde os $x$ predstavuje čas a os $y$ veľkosť zrýchlenia. Tento graf môžeme vidieť na obrázku \ref{img:zrychlenie_nefiltrovane}.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/zrychlenie_nefiltrovane}
		\caption{Zrýchlenie bedrového kĺbu - pôvodný signál.}
		\label{img:zrychlenie_nefiltrovane}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Ako môžeme z grafu vidieť, tento signál nemá hladký priebeh. Je mierne zašumený. Je to spôsobené tým, že záznam chôdze pozostáva iba z 30 snímok za sekundu. Ak by sme mali záznam chôdze s hustejším vzorkovaním, signál by bol hladší. Použili sme trojuholníkovú vyhladzovaciu funkciu \cite{signal_smooth}, ktorá na vyhladenie signálu používa vážený priemer okolitých hodnôt. Tieto vyhladené hodnoty boli vypočítané podľa vzorca \ref{eq:signal_triangular_smooth}.

\begin{equation}
\label{eq:signal_triangular_smooth}
	X_i =\frac{Y_{i - 2} + 2Y_{i - 1} + 3Y_i + 2Y_{i + 1} + Y_{i + 2}}{9},
\end{equation}
\FloatBarrier 

kde $Y$ predstavuje vstupný a $X$ výstupný signál. Po použití tejto vyhladzovacej funkcie sme dostali signál, ktorý môžeme vidieť na obrázku \ref{img:zrychlenie_vyhladene}. 

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/zrychlenie_vyhladene}
		\caption{Zrýchlenie bedrového kĺbu - vyhladený signál.}
		\label{img:zrychlenie_vyhladene}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Rotácie ramien}

Ďalším parametrom, ktorý sme skúmali bola rotácia ramien. Ak si predstavíme kráčajúcu osobu, môžeme si všimnúť, že mierne pohybuje ramenami. Jedno rameno sa pohybuje smerom nahor, zatiaľ čo druhé klesá. Jedno sa pohybuje vpred a druhé naopak vzad. Toto sú dva základné pohyby, ktoré vykonávame ramenami, počas toho ako kráčame. Ak by sme si predstavili priamku, prechádzajúcu oboma ramenami, menila by svoj uhol vzhľadom k podlahe a rovnako aj k ľubovoľnej vertikálnej rovine. Preto sme tieto pohyby nazvali ako horizontálna a vertikálna rotácia ramien. Ilustráciu týchto pohybov je možné vidieť na obrázku \ref{img:shoulder_rot_img}.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/shoulder_rot_img}
		\caption{Horizontálna (a) a vertikálna (b) rotácia ramien \cite{obrazok_jeden}.}
		\label{img:shoulder_rot_img}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier 

Na výpočet sme použili body $P_8$ a $P_{12}$ (obr \ref{img:model_kostry}). Z týchto bodov sme vypočítali smerový vektor $\vec{v}$ = ($v_1$, $v_2$, $v_3$) podľa vzorca \ref{eq:smerovy_vektor}. 

\begin{equation}
\label{eq:smerovy_vektor}
	\vec{v} = \big( P_{12,x} - P_{8,x}, P_{12,y} - P_{8,y}, P_{12,z} - P_{8,z} \big),
\end{equation}
\FloatBarrier 

kde $P_{i,x}$, $P_{i,y}$ a $P_{i,z}$ predstavujú súradnice $x,y,z$ bodu $P_i$, $i \in \{12,8\}$.
Následne sme vypočítali kosínus uhla, ktorý zvieral tento vektor s podlahou (vzorec \ref{eq:hor_rot}) a kosínus uhla, ktorý zvieral s jednou z vertikálnych rovín (vzorec \ref{eq:vert_rot}). 

\begin{equation}
\label{eq:hor_rot}
	\omega_h = \lvert \vec{n_h} \rvert \cdotp \lvert \vec{v} \rvert,
\end{equation}
\FloatBarrier

\begin{equation}
\label{eq:vert_rot}
	\omega_v = \lvert \vec{n_v} \rvert \cdotp \lvert \vec{v} \rvert,
\end{equation}
\FloatBarrier

kde vektor $\vec{n_h}$ pri výpočte horizontálnej rotácie predstavoval normálový vektor podlahy ($0$, $1$, $0$). Pri vertikálnej rotácií predstavoval vektor $\vec{n_v}$ normálový vektor roviny $YX$, čiže ($0$, $0$, $1$). Zmenu kosínov uhlov medzi jednotlivými snímkami sme zakreslili do grafu, ktorý môžeme vidieť na obrázku \ref{img:vert_rot_graf}. Signál je taktiež vyhladený trojuholníkovou vyhladzovacou funkciou \cite{signal_smooth}.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/vert_rot_graf}
		\caption{Veľkosť vertikálnej rotácie ramien.}
		\label{img:vert_rot_graf}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier 

\subsubsection{Vzdialenosti}

Ak sa pozrieme na kráčajúcu osobu a zahľadíme sa na jej ľavú a pravú dlaň, môžeme si všimnúť, že sa istú dobu k sebe približujú a po chvíli sa začnú opäť vzďaľovať. Ich vzdialenosť sa mení. Rozhodli sme sa preskúmať, či by táto zmena vzdialeností nemohla byť pre isté osoby charakteristickou vlastnosťou. Pri skúmaní sme sa zamerali na zmenu vzdialeností dlaní, lakťov, kolien a chodidiel. Pri chodidlách sme navyše skúmali pätu aj špičku. Takže celkovo sme získali až 5 parametrov.

Jednotlivé kĺby su definované ako body v priestore. Ich vzdialenosť sa rovnala euklidovskej vzdialenosti týchto dvoch bodov. Túto vzdialenosť sme vypočítali pre dané kĺby v každom snímku. Výsledné hodnoty sme zakreslili do grafu s príslušným časom snímku. Graf zobrazujúci vzdialenosti piat môžeme vidieť na obrázku \ref{img:vzdialenost_piat}. Kde os $y$ predstavuje hodnotu vzdialenosti a os $x$ čas vyjadrený počtom snímok. Tento signál neobsahuje takmer žiaden šum a nebolo potrebné ho filtrovať.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/vzdialenost_piet}
		\caption{Vzdialenosť piat}
		\label{img:vzdialenost_piat}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier 

\subsubsection{Náklon a ohyb}

Každý z nás počas chôdze zohýba ruky, nohy, pohybuje hlavou alebo sa nakláňa do strán. Otázne bolo, či to každý z nás nerobí vlastným, špecifickým spôsobom. Rozhodli sme sa preskúmať a analyzovať tieto atribúty. Jednalo sa o ohyb rúk, nôh, o náklon krku a celého tela. 

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=215pt]{images/ohyb_klbu}
		\caption{Ohyb nohy.}
		\label{img:ohyb_klbu}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier 

Ruka aj noha obsahuje v našom prípade práve tri kĺby. Označme si tieto kĺby ako $A$, $B$ a $C$. Pre lepšiu predstavu pozri obrázok \ref{img:ohyb_klbu}. Výsledný ohyb sme vypočítali ako pomer dĺžky končatiny k vzdialenosti medzi bodmi $A$ a $C$. Napríklad ohyb pravej nohy bol vypočítaný podľa vzorca \ref{eq:ohyb_nohy}. 

\begin{equation}
\label{eq:ohyb_nohy}
	\varphi_{\beta_P} = \beta_P / D(P_{15},P_{17}),
\end{equation}
\FloatBarrier

kde $\beta_P$ je dĺžka pravej nohy a $D(P_{15},P_{17})$ je vzdialenosť medzi bodmi $P_{15}$ a $P_{17}$. Tento výpočet sme aplikovali na každý snímok. Výsledkom je graf, ktorý môžeme vidieť na obrázku \ref{img:ohyb_klbu_graf}, kde os $y$ predstavuje pomer vzdialeností $\varphi_{\beta_P}$ a os $x$ čas vyjadrený počtom snímok.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ohyb_klbu_graf}
		\caption{Ohyb pravej nohy.}
		\label{img:ohyb_klbu_graf}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier 

Náklon celého tela bol vypočítaný tak, že sme pre každý snímok premietli bodom $P_1$ priamku kolmú na podlahu. Od tejto priamky sme následne vypočítali vzdialenosť k bodu $P_6$ (obr. \ref{img:model_kostry}). Uvedeným spôsobom sme zistili, pohyb hlavy vzhľadom na ťažisko tela. Výsledný graf však skôr pripomínal zmes náhodných hodnôt ako periodický signál. Z toho dôvodu sme signál považovali za nerelevantný. Rovnako ako pri náklone hlavy voči krku. S tým rozdielom, že v tomto prípade priamka kolmá na podlahu, prechádzala bodom $P_5$.

\section{Porovnávanie hodnôt}\label{chap:porovnavanie_hodnot}

V predošlej sekcii sme si popísali všetky parametre, ktoré sme pri našom výskume použili. Cieľom výskumu bolo zistiť, ktoré z nich sú relevantné pri identifikácií a ktoré naopak nie. Ešte pred tým, ako sme sa pustili do ich analýzy, potrebovali sme navrhnúť spôsob, akým s týmito parametrami pracovať a ako ich porovnávať. Vzhľadom na rôzne typy parametrov, sme museli použiť pre každý typ inú metódu. Metód sme vyskúšali hneď niekoľko, z ktorých sme vybrali tú najlepšiu. 

\subsection{Porovnávanie fyziologických a pohybových parametrov}

Najskôr sme sa zamerali iba na porovnávanie fyziologických parametrov. Fyziologické parametre pozostávajú z piatich číselných hodnôt. Tvoria v podstate vektor, ktorý si môžeme predstaviť ako $\vec{u} = (\gamma, \alpha_P, \alpha_L, \beta_P, \beta_L)$. 

Pokúsili sme nájsť zhodu pomocou skalárneho súčinu \cite{vector_dot_product} dvoch takýchto vektorov. Výsledkom by bola hodnota na intervale \big \langle -1,1\big \rangle, kde 1 by predstavovala zhodu 100\% a -1 by znamenala zhodu 0\%. Problémom však bolo, že sa oba vektory museli najskôr normalizovať, aby mali jednotkovú dĺžku, čo zapríčinilo stratu informácií o veľkosti osoby. Zachovali sa iba informácie o telesných proporciách, presnejšie o pomeroch dĺžok končatín. Výsledná informácia by bola dostačujúca pre zisťovanie veku danej osoby. Telesné proporcie sa totiž do 25 roku života menia \cite{body_prop}. Od 25 roku sú pomery medzi jednotlivými proporciami až na malé odchýlky približne rovnaké.

Táto metóda bola nepoužiteľná. Ďalej sme vyskúšali zhodu počítať ako veľkosť relatívnej chyby zvlášť pre každý parameter. Relatívnu chybu sme vypočítali podľa vzorca \ref{eq:relative_error}.

\begin{equation}
\label{eq:relative_error}
	E = \left|\frac{\bar{X} - X}{X}\right| \cdot 100,
\end{equation}
\FloatBarrier

kde $\bar{X}$ je hľadaná hodnota a $X$ je skutočná hodnota. Týmto spôsobom sme získali percentuálnu odchýlku v porovnávaných dátach. Rovnaký postup porovnávania sme následne aplikovali aj na pohybové parametre. Výsledná percentuálna zhoda medzi dvoma porovnávanými osobami bola vypočítaná aritmetickým priemerom relatívnych chýb fyziologických a pohybových parametrov.

\subsection{Porovnávanie časovo závislých parametrov}

Zatiaľ čo pri fyziologických a pohybových parametroch sme hľadali podobnosť v číselných hodnotách, pri časovo závislých parametroch sme museli nájsť zhodu medzi dvoma signálmi. Vyskúšali sme hneď niekoľko možností. Prvou z nich bolo použitie koeficientov vypočítaných pomocou diskrétnej kosínusovej transformácie (DCT) \cite{dct}. Výsledkom tejto transformácie boli koeficienty, ktoré predstavovali frekvenčné zastúpenie jednotlivých zložiek vstupného signálu. Inými slovami signál pozostávajúci zo série číselných hodnôt $(a_0,  a_1, \ldots, a_{n-1})$, bol transformovaný na sériu koeficientov $(w_0,  w_1, \ldots, w_{n-1})$ frekvenčnej domény. Výhodou tejto transformácie je, že hlavné frekvenčné zložky daného signálu môžu byť koncentrované iba v niekoľkých frekvenčných koeficientoch, ktoré sa nachádzajú na začiatku postupnosti. To znamená, že väčšina koeficientov bude nulová alebo veľmi malá a tým pádom ju môžeme zanedbať, čím zredukujeme množstvo dát potrebných na popísanie daného signálu. Tieto koeficienty sme vypočítali podľa vzorca \ref{eq:dct}.  

\begin{equation}
\label{eq:dct}
	w_k = \sum_{t = 0}^{n - 1} a_tcos \big[\frac{\pi}{n} \big( t + \frac{1}{2} \big) \big], k = 0, \ldots, n - 1,
\end{equation}
\FloatBarrier 

kde $a$ je vstupný signál a $n$ je počet vzoriek vstupného signálu. Dva podobné signály by mali mať porovnateľné koeficienty. Vyskúšali sme tento postup aplikovať na 2 signály, ktoré sú veľmi podobné. Jednalo sa o dva signály reprezentujúce zrýchlenie bedier $a_{P_1}$. Oba patrili rovnakej osobe a mali by byť takmer totožné. Z obrázku \ref{img:dct_grafy} môžeme vidieť podobnosť medzi signálmi 1 a 2. Ak si však všimneme grafy, ktoré reprezentujú vypočítané kosínusové koeficienty, vidíme, že sa patrične líšia. To znamená, že pre nájdenie podobnosti sú nevyhovujúce. Uvedený spôsob porovnávania signálov sa ukázal ako nesprávny.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/dct_grafy}
		\caption{Diskrétna kosínusova transformácia signálov zrýchlenia bedier.}
		\label{img:dct_grafy}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Okrem diskrétnej kosínusovej transformácie sme vyskúšali aj fourierovu transformáciu \cite{fft}, ktorá skončila s podobným výsledkom. Rozhodli sme sa vyskúšať krížovú koreláciu (cross correlation) \cite{xcorr}. Je to metóda na zisťovanie korelácie, inými slovami podobnosti medzi dvoma signálmi. Vstupom pre túto metódu sú 2 rôzne signály, ktorých podobnosť chceme zmerať. Výstupom je reálne číslo na intervale \big \langle -1,1\big \rangle. Ak si predstavíme 2 signály, pričom jeden lineárne klesá a druhý naopak lineárne rastie, znamená to, že je medzi nimi záporná korelácia a výsledok bude bližšie k číslu $-1$. Takýto výsledok v podstate vyjadruje, že jeden zo signálov je inverzný k tomu druhému. Ak si však predstavíme 2 signály, ktoré rovnakým tempom rastú, znamená to, že je medzi nimi silná kladná korelácia a výsledok sa bude pohybovať v blízkosti $1$. Nula reprezentuje, že medzi signálmi nie je korelácia žiadna.

Z obrázku \ref{img:dct_grafy} si môžeme všimnúť, že vstupné signály sú časovo mierne posunuté. Tento nepatrný posun by mohol spôsobiť skreslenie výsledkov korelácie. Časový posun medzi signálmi sme kompenzovali umelým posúvaním signálu. Inými slovami, zobrali sme signál 1 a posunuli ho o jeden časový krok vpred. S týmto posunom sme vypočítali veľkosť korelácie. Následne sme tento signál posunuli o ďalší časový krok a opäť vypočítali veľkosť korelácie, atď. Ako výsledok sme potom vybrali najväčšiu vypočítanú zhodu. Túto koreláciu sme počítali podľa vzorca \ref{eq:xcorr}.

\begin{equation}
\label{eq:xcorr}
	r(d) = \frac{ \sum_{i = 0}^{n - 1} \big[(x_i - \bar{x}) (y_{i - d} - \bar{y})\big]}{\sqrt{\sum_{i = 0}^{n - 1} (x_i - \bar{x})^2} \sqrt{\sum_{i = 0}^{n - 1} (y_{i - d} - \bar{y})^2}},
\end{equation}
\FloatBarrier 

kde $x$ a $y$ sú porovnávané signály a $n$ je počet vzoriek kratšieho z nich. Písmenom $d$ je označený časový posun signálu. V našom prípade $d\in\big\langle-50,50\big \rangle$. Premenné $\bar{x}$ a $\bar{y}$ sú stredné hodnoty signálov $x$ a $y$. V prípade, že signály nemajú rovnakú dĺžku, časť ktorá zostane neprekrytá sa do výpočtu nezapočíta. Niektoré prístupy uvádzajú doplniť chýbajúcu dĺžku signálu nulami, ale ukázalo sa, že to znižuje presnosť výsledku. To isté platí aj pri časovom posune signálu. Korelácia sa počíta iba z prekrývajúcich sa častí oboch signálov. Touto metódou sa nám podarilo vypočítať, že zhoda signálov z obrázku \ref{img:dct_grafy} je takmer 90\%. Pre porovnávanie zhody signálov sme preto zvolili metódu krížovej korelácie.

\section{Analýza parametrov}

V predošlých dvoch sekciách sme si detailne popísali všetky parametre, o ktorých sme si mysleli, že by mohli predstavovať charakteristické črty jednotlivých osôb a aj spôsob, akým sme ich porovnávali. Tieto parametre sme následne skúmali a analyzovali, čím sme zisťovali ich relevantnosť pri jednoznačnom určovaní identity. Spôsobov a možností na skúmanie týchto parametrov je hneď niekoľko. My si popíšeme tie, ktoré sme použili a pomocou ktorých sme dosiahli žiadaný výsledok. 

V našej práci sme pracovali s dvoma skupinami parametrov. Do prvej z nich patrili jednočíselné hodnoty, teda fyziologické a pohybové parametre. Druhá skupina obsahovala parametre časovo závislé, ktoré sme si mohli predstaviť ako diskrétne signály. Nemohli sme teda použiť rovnakú metódu na analýzu oboch skupín. Pre každú zo skupín sme použili inú metódu na analyzovanie relevantnosti parametrov. Na základe týchto analýz sme z každej zo skupín vybrali parametre, ktoré sa ukázali ako najviac rozhodujúce.

Pri analýze sme mali k dispozícií viacero záznamov chôdze od každého subjektu. Z toho dôvodu sme sa rozhodli, najskôr hľadať také parametre, ktoré sú podobné pre rôzne záznamy chôdze rovnakého subjektu. Teda parametre, ktoré by boli typické pre danú osobu. Začali sme preto hľadať hodnoty s najmenším možným rozptylom. 

\subsection{Analýza fyziologických a pohybových parametrov}

Prvým krokom bolo určiť dôležité parametre spomedzi skupiny jednočíselných hodnôt. Hľadali sme také hodnoty, ktoré by boli pre všetky záznamy chôdze jedného subjektu podobné. Na tento účel sme využili metódu $PCA$ \cite{pca}.

Táto metóda slúži na nájdenie veľkostí jednotlivých rozptylov dát. Môžeme si to vysvetliť na jednoduchom príklade. Predstavme si ľubovoľné dáta v dvojrozmernom priestore. Môžeme použiť napríklad výkon a hmotnosť automobilov. Tieto dáta si zakreslíme do grafu, ktorý je vidieť na obrázku \ref{img:pca_graf} (a).

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/pca_graf}
		\caption{Ukážka princípu PCA metódy.}
		\label{img:pca_graf}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Každý bod predstavuje jeden konkrétny automobil. Chceme však zistiť, ktorý z týchto dvoch parametrov je pre jednotlivé automobily viac charakteristický. Teda parameter, podľa ktorého by bolo možné jednoduchšie identifikovať daný automobil. Ak by totiž mali všetky autá rovnakú hmotnosť a rozdielny by bol iba výkon, nevedeli by sme na základe hmotnosti jednotlivé autá rozoznať. Potrebujeme preto zistiť, ktorý z týchto dvoch parametrov sa medzi jednotlivými autami najviac odlišuje.

Ak sa pozrieme na graf (a) obrázku \ref{img:pca_graf}, môžeme si všimnúť, že dáta vytvárajú akýsi zhluk. Nás však budú zaujímať rozmery tohto zhluku, ktoré vieme vypočítať práve pomocou $PCA$ metódy. Pre každú dimenziu vieme vypočítať os, ktorá by najlepšie vystihovala naše dáta. Všetky tieto osi sú na seba navzájom kolmé. V našom prípade budú dve a môžeme ich vidieť na grafe (b) obrázku \ref{img:pca_graf}, označené ako $PC1$ a $PC2$. 

Tieto osi nám určujú nový priestor pre naše dáta. Môžeme si ich predstaviť ako novú os $x$ a $y$. Nevieme však, ktorá os nového priestoru predstavuje ktorý parameter. Zistíme to tak, že si vypočítame, o koľko sa nové osi líšia od tých starých. Čiže, ak je os $PC1$ bližšie k pôvodnej osi $x$, predstavujúcej výkon ako k osi $y$, môžeme povedať, že rozptyl dát tejto osi tvorí práve výkon. Ak by však obe nové osi boli od tých starých vzdialené rovnako, tento spôsob priradenia by nefungoval a museli by sme použiť inú metódu. V našom prípade sa však taká situácia nevyskytla. 

Z obrázku taktiež môžeme vidieť, že os $PC1$ je väčšia ako $PC2$. To znamená, že os $PC1$ je dominantná a tieto dáta majú väčší rozptyl. V našom príklade to bude znamenať, že autá sa od seba odlišujú viac vo výkone ako v hmotnosti. 

Tento princíp sme aplikovali na určenie relevantnosti jednotlivých parametrov pri identifikácií ľudí. Čím význačnejšia os, tým relevantnejší parameter. V našom prípade sme však mali 10 záznamov chôdze od rovnakej osoby. Takže sme hľadali naopak tie parametre, ktoré mali osi čo najmenšie. Chceli sme nájsť také parametre, ktoré by boli pre túto jednu osobu spomedzi rôznych záznamov chôdze rovnaké.

Celkovo sme skúmali 15 parametrov. Takže náš novo vzniknutý priestor $b$ mal mať 15 dimenzií. Prvým krokom bolo vypočítanie stredných hodnôt pre každý z parametrov. Následne sme vypočítali kovarianciu každého parametra s každým podľa vzťahu \ref{eq:cov}. Potom sme z týchto kovarinacií vytvorili kovariančnú maticu $C$ podľa vzťahu \ref{eq:cov_matrix}.

\begin{equation}
\label{eq:cov}
	cov(X,Y) = \frac{\sum_{i = 0}^{n - 1} (X_i - \bar{X})(Y_i - \bar{Y})}{n - 1}
\end{equation}
\FloatBarrier 

\begin{equation}
\label{eq:cov_matrix}
	C = \begin{pmatrix} cov(X_1,X_1) & cov(X_1,X_2) & \ldots & cov(X_1,X_n)\\ cov(X_2,X_1) & cov(X_2,X_2) & \ldots & cov(X_2,X_n)\\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\ cov(X_n,X_1) & cov(X_n,X_2) & \ldots & cov(X_n,X_n)\\ \end{pmatrix},
\end{equation}
\FloatBarrier

kde $X$ a $Y$ predstavujú jednotlivé parametre chôdze a $\bar{X}$ a $\bar{Y}$ sú ich stredné hodnoty. Týmto spôsobom sme získali maticu s rozmerom 15x15.

Následne sme potrebovali vypočítať vlastné čísla a vlastné vektory tejto matice. Vlastné vektory by predstavovali novovzniknuté osi a k nim prislúchajúce vlastné čísla by predstavovali, ako sú tieto osi významné. To by znamenalo, že čím väčšie je vlastné číslo, tým je na danej osi väčší rozptyl dát. Nás však v tomto prípade zaujímal rozptyl najmenší. 

Problémom však bolo, že fyziologické parametre boli pri všetkých 10 zázna\-moch chôdze rovnaké. To spôsobilo, že sa v kovariančnej matici vyskytlo 5 nulových riadkov. Tým pádom nebolo možné vypočítať vlastné čísla a ani vlastné vektory, pretože riadky v matici boli lineárne závislé. Rozhodli sme sa, fyziologické parametre z analýzy vynechať a ich relevatnosť určiť až pri testovaní.

Pokračovali sme v analýze iba na základe pohybových parametrov. Rozmer našej kovariančnej matice sa zmenšil na 10x10. Pre výpočet vlastných čísel a vlastných vektorov sme použili funkciu z Matlabu $[V,D] = eig(D)$ \cite{matlab}, kde $D$ je diagonálna matica obsahujúca vlastné čísla a $V$ je matica obsahujúca príslušné vlastné vektory. Maticu $D$, ktorú sme dostali, môžeme vidieť na obrázku \ref{img:vl_cisla}.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/vl_cisla}
		\caption{Diagonálna matica reprezentujúca vypočítané vlastné čísla.}
		\label{img:vl_cisla}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Na základe tejto matice sme sa rozhodli vybrať 3 parametre s najmenším rozptylom. Teda tie, ktorých vlastné číslo bolo menšie ako 0,01. Zostávalo iba zistiť, ku ktorým osiam tieto vlastné čísla patria. Zistili sme to spôsobom, že sme pomocou skalárneho súčinu vypočítali uhol, ktorý zvierali tieto 3 vlastné vektory s pôvodnými súradnicovými osami. Tie ktorých uhol k pôvodným osiam bol najmenší, boli vybrané. 

K piatim fyziologickým parametrom sme spomedzi pohybových parametrov na základe tejto analýzy vybrali tri, ktoré mali najmenší rozptyl hodnôt. Boli to varianca hlavy a oboch kolien pozdĺž osi $y$. Z celkového počtu 5 fyziologických a 10 pohybových parametrov sme vybrali 8, ktoré môžeme vidieť v tabuľke \ref{table:zoznam_pca_vysledok}.

\begin{table}[h!]
\centering
    \begin{tabular}{ | c | l | }
    \hline
    Označenie & Parameter \\ \hline
    $\gamma$ & Výška trupu \\ \hline
    $\alpha_P$ & Dĺžka pravej ruky \\ \hline
    $\alpha_L$ & Dĺžka ľavej ruky \\ \hline
    $\beta_P$ & Dĺžka pravej nohy \\ \hline
    $\beta_L$ & Dĺžka ľavej nohy \\ \hline
    $\sigma^2_{P_6, y}$ & Variancia hlavy po y-ovej osi \\ \hline
    $\sigma^2_{P_{20}, y}$ & Variancia ľavého kolena po y-ovej osi \\ \hline
    $\sigma^2_{P_{16}, y}$ & Variancia pravého kolena po y-ovej osi \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Výsledok analýzy fyziologických a pohybových parametrov.}\label{table:zoznam_pca_vysledok}
\end{table}
\FloatBarrier


\subsection{Analýza časovo závislých parametrov}

Pri analýze časovo závislých parametrov sme mali rovnako, ako aj v predošlom prípade 10 záznamov chôdzí rovnakej osoby. Z každého z týchto záznamov sme si vypočítali všetkých 25 parametrov, uvedených v tabuľke \ref{table:cas_atributy}. Cieľom analýzy bolo zistiť, ktoré z týchto parametrov by sa dali použiť na jednoznačnú identifikáciu osoby. Keďže sme mali k dispozícií záznamy chôdze iba od jednej osoby, úlohou bolo zistiť, ktorý z parametrov je vo všetkých záznamoch rovnaký, prípadne veľmi podobný. 

Jednotlivé parametre sme medzi sebou porovnávali pomocou krížovej korelácie, ktorú sme spomínali v predošlej kapitole. Pomocou nej sme vedeli vypočítať zhodu medzi dvoma signálmi. Táto zhoda sa dá vyjadriť číselnou hodnotou na intervale \big \langle -1,1\big \rangle, kde 1 predstavuje zhodu 100\%. 

Následne sme pre každý z parametrov dokázali vytvoriť maticu 10x10, kde sme na základe konkrétneho parametra porovnali každý záznam chôdze s každým. Každá z týchto matíc bola symetrická, pretože zhoda medzi záznamom 1 a záznamom 2 musí byť rovnaká ako zhoda medzi záznamom 2 a záznamom 1. Diagonála obsahovala vždy jednotky, nakoľko sa jednalo o porovnávanie dvoch rovnakých záznamov. Celkovo sme dostali 25 takýchto matíc a naším cieľom bolo nájsť tie, v ktorých sa mimo diagonálne prvky čo najviac približovali k jednotke.

Na daný účel sme použili metódu $MDS$ \cite{mds}, ktorá by nám pomohla tieto matice vyselektovať. Princíp metódy si najskôr ukážeme na zjednodušenom príklade. Predstavme si maticu, ktorá obsahuje vzdušné vzdialenosti medzi mestami v USA \cite{mds2} (obrázok \ref{img:usa_mesta}).

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/usa_mesta}
		\caption{Matica vzdialeností medzi mestami v USA. \cite{mds2}}
		\label{img:usa_mesta}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Takto zadaná matica by predstavovala vstup pre $MDS$ metódu. Výstupom uvedenej metódy je $p$ - rozmerný priestor, v ktorom sú rozmiestnené mestá na základe ich vzájomných vzdialeností. V tomto konkrétnom prípade bude mať vzniknutý nový priestor práve dve dimenzie. Výsledkom bude v podstate mapa, ktorú môžeme vidieť na obrázku \ref{img:usa_mapa}.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/usa_mapa}
		\caption{Mapa miest v USA vytvorená pomocou MDS metódy. \cite{mds2}}
		\label{img:usa_mapa}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Z obrázka môžeme vidieť, že poloha miest sa oproti ich skutočnej lokalite na mape líši. Mestá sú presne naopak. Miami a Los Angeles by mali byť na juhu, zatiaľ čo Boston a Seattle na severe. Cieľom tejto metódy však nie je zistenie skutočnej polohy na mape, ale správne určenie ich vzájomnej polohy. Z toho vyplýva, že celý priestor môžeme ľubovoľne rotovať a vzdialenosti medzi mestami sa nezmenia.

Čo nás však zaujíma najviac, je rozptyl týchto miest na mape. Ak si predstavíme, že $Y$ je matica, ktorá obsahuje pozície miest získané použitím $MDS$ metódy, tak $B = YY^T$ je grammova matica \cite{mds3}. Táto matica je proporčne rovnaká ako kovariančná matica, použitá pri $PCA$ metóde. To znamená, že vlastné čísla tejto matice budú určovať význam novovzniknutého priestoru.  

Z našich vstupných matíc rozdielnosti, sme však potrebovali vybrať tie s najnižším rozptylom dát. To znamenalo, že rozmer novovzniknutého prietoru by mal byť malý. Na výpočet sme použili funkciu z Matlabu $[Y,e] = cmdscale(D)$, kde $e$ bol vektor obsahujúci vlastné čísla grammovej matice $B = YY^T$. $D$ je vstupná matica rozdielnosti a $Y$ je matica obsahujúca súradnice bodov v novom priestore. Novovzniknutý priestor bol $p$ - dimenzionálny. Dimenzia priestoru pre nás však nebola zaujímavá. Zaujímal nás iba rozmer. Čím bola veľkosť menšia, tým bol parameter chôdze relevantnejší.

Na základe vypočítaných veľkostí vlastných čísel z vektora $e$, sme vstupné parametre zoradili podľa veľkosti. Prvé vlastné číslo bolo vždy najväčšie a predstavovalo dominantnú os nového priestoru. Tabuľka \ref{table:mds_zoradenie} obsahuje parametre zoradené na základe veľkosti vlastných čísel od najmenšieho po najväčšie.

\begin{table}[h!]
\centering	
    \begin{tabular}{ | c | c | l | c | }
    \hline							
    & Označenie & Parameter & $e_1$ \\ \hline
    1 & $a_{P_{20}}$ & Zrýchlenie ľavého kolena & 0.0586 \\ \hline
    2 & $\varphi_{\beta_P}$ & Ohyb pravej nohy & 0.0600 \\ \hline
	3 & $d_{P_{18,22}}$ & Vzdialenosť špičiek & 0.0617 \\ \hline 
    4 & $a_{P_{22}}$ & Zrýchlenie ľavej špičky & 0.0651 \\ \hline
    5 & $d_{P_{17,21}}$ & Vzdialenosť piat & 0.0658 \\ \hline
    6 & $a_{P_{17}}$ & Zrýchlenie pravej päty & 0.0706 \\ \hline
    7 & $a_{P_{18}}$ & Zrýchlenie pravej špičky & 0.0733  \\ \hline          
    8 & $\varphi_{\beta_L}$ & Ohyb ľavej nohy & 0.0805 \\ \hline
    9 & $d_{P_{16,20}}$ & Vzdialenosť kolien & 0.0831 \\ \hline
    10 & $a_{P_{21}}$ & Zrýchlenie ľavej päty & 0.0836 \\ \hline  
    11 & $a_{P_1}$ & Zrýchlenie Bedier & 0.1077 \\ \hline       
    12 & $a_{P_6}$ & Zrýchlenie hlavy & 0.1114  \\ \hline
    13 & $a_{P_{13}}$ & Zrýchlenie pravého lakťa & 0.1147 \\ \hline
    14 & $a_{P_{16}}$ & Zrýchlenie pravého kolena & 0.1156 \\ \hline      
    15 & $a_{P_9}$ & Zrýchlenie ľavého lakťa & 0.1385 \\ \hline
    16 & $a_{P_{14}}$ & Zrýchlenie pravej dlane & 0.1399 \\ \hline
    17 & $a_{P_{10}}$ & Zrýchlenie ľavej dlane & 0.1426 \\ \hline
    18 & $d_{P_{9,13}}$ & Vzdialenosť lakťov & 0.1809  \\ \hline
    19 & $\varphi_{\gamma}$ & Náklon trupu  & 0.2010 \\ \hline
    20 & $d_{P_{10,14}}$ & Vzdialenosť dlaní & 0.2036 \\ \hline
    21 & $\varphi_{\alpha_P}$ & Ohyb pravej ruky & 0.3648 \\ \hline    
    22 & $\omega_h$ & Rotácia ramien horizontálna & 0.3923 \\ \hline
    23 & $\varphi_{\alpha_L}$ & Ohyb ľavej ruky & 0.3935 \\ \hline
    24 & $\omega_v$ & Rotácia ramien vertikálna & 0.4794 \\ \hline 
    25 & $\varphi_{n}$ & Náklon hlavy voči krku & 0.5272 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Časovo závislé parametre zoradené podľa relevantnosti.}\label{table:mds_zoradenie}
\end{table}
\FloatBarrier 

Na základe tejto analýzy sme vedeli vybrať parametre, ktoré sú spomedzi mnohých záznamov chôdze jednej osoby, čo najviac podobné. Rozhodli sme sa vybrať tie, ktorých príslušná hodnota $e_1 < 0.1$. Následne sme potrebovali zistiť, ktoré z týchto parametrov sú pre rôzne osoby čo najviac odlišné. Postup bol rovnaký ako v predchádzajúcom prípade s tým rozdielom, že sme použili 8 záznamov chôdze od 8 rôznych ľudí. V tomto prípade sme však hľadali parametre, ktorých hodnota $e_1$ by bola čo možno najväčšia, aby sme zistili, ktorými parametrami sa rôzne osoby, čo najviac od seba odlišujú. Výsledky uvedenej analýzy sme spísali do tabuľky \ref{table:mds_zoradenie2}. 

\begin{table}[h!]
\centering
    \begin{tabular}{ | c | c | l | c | }
    \hline
    & Označenie & Parameter & $e_1$ \\ \hline
    1 & $d_{P_{17,21}}$ & Vzdialenosť piat & 0.4325 \\ \hline
    2 & $d_{P_{16,20}}$ & Vzdialenosť kolien & 0.4000 \\ \hline
    3 & $a_{P_{17}}$ & Zrýchlenie pravej päty & 0.2251 \\ \hline
    4 & $a_{P_{21}}$ & Zrýchlenie ľavej päty & 0.2124 \\ \hline  
    5 & $\varphi_{\beta_L}$ & Ohyb ľavej nohy & 0.2119 \\ \hline
    6 & $\varphi_{\beta_P}$ & Ohyb pravej nohy & 0.1597 \\ \hline
    7 & $a_{P_{20}}$ & Zrýchlenie ľavého kolena & 0.1273 \\ \hline 
    8 & $d_{P_{18,22}}$ & Vzdialenosť špičiek & - \\ \hline 
    9 &  $a_{P_{22}}$ & Zrýchlenie ľavej špičky & - \\ \hline 
    10 & $a_{P_{18}}$ & Zrýchlenie pravej špičky & -  \\ \hline     
    \end{tabular}
    \caption{Časovo závislé parametre zoradené podľa relevantnosti.}	\label{table:mds_zoradenie2}
\end{table}
\FloatBarrier 

Mnohé záznamy chôdze neobsahovali špičku nohy. Preto sme nemohli vypočítať hodnoty $e_1$ pre parametre $d_{P_{18,22}}$, $a_{P_{22}}$ a $a_{P_{18}}$. Zistili sme však relevantnosť jednotlivých parametrov, o ktorú sa budeme opierať pri validácií výsledkov. 